<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<posts>

<post>
<tytul>Ból po operacji przepukliny pachwinowej – czy to zrosty po siatce?</tytul>
<slug>bol-po-operacji-przepukliny-pachwinowej-zrosty-siatka</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>przepuklina pachwinowa, ból po operacji, siatka przepuklinowa, zrosty, nerwy po operacji</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Czy po operacji przepukliny pachwinowej mogą powstać zrosty? Moje objawy to ból przy kaszlu, śmiechu, przy zmianie pozycji np. wstawanie z krzesła, oraz ciągnie do uda. Chirurg wznowę przepukliny wykluczył.</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>To nie są zrosty w jamie brzusznej. Przy typowej operacji przepukliny pachwinowej nie operuje się w jamie brzusznej, a płyciej – w obrębie powłoki ciała. Oczywiście, gdy wstawiony materiał sztuczny dotyka worka, który powleka wnętrze jamy brzusznej (tzw. otrzewnej ściennej), to w tym miejscu powstaje stan zapalny, a to może spowodować przylepienie się jelit czy tkanki tłuszczowej z jamy brzusznej (tzw. sieci większej). Ale są to rzadkie przypadki.</p>
<p>Ból po operacji przepukliny jest następstwem podrażnienia przebiegających w okolicy włókien nerwowych. Może podrażniać blizna tworząca się wokół siatki lub szwy, które zostały wprowadzone do ciała. Dolegliwości mogą być przeróżne – od delikatnych do tak silnych, że nie dają żyć.</p>
<p>Problem powstaje, gdy ból utrzymuje się ponad 6 miesięcy – staje się „przewlekły" i szanse na to, że ustąpi, są małe. Gdy od czasu operacji minął krótszy okres, jest nadzieja na stopniowe ustępowanie objawów. Ciepłe kąpiele, masaże, bioprądy, ewentualnie leki mogą być pomocne. Ważna jest też świadomość, że (przynajmniej we wczesnym okresie po operacji) bóle mogą całkowicie ustąpić.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Ból po operacji przepukliny pachwinowej – zrosty czy nerwy? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Ból przy kaszlu i zmianie pozycji po operacji przepukliny pachwinowej, mimo wykluczenia wznowy. Moja odpowiedź na pytanie: czy to zrosty po siatce i co robić.</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Ból i kłucie w miejscu siatki 6 miesięcy po operacji przepukliny – czy siatka się odkleił?</tytul>
<slug>bol-klucie-siatka-pol-roku-po-operacji-przepukliny</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>przepuklina pachwinowa, siatka przepuklinowa, ból po operacji, przemieszczenie siatki, nerwy po operacji</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Jestem pół roku po operacji przepukliny (pachwinowej) lewostronnej. Od jakiegoś czasu mam bóle i kłucie w miejscu wszycia siatki. Czy siatka mogła się odkleić i od tego te bóle? Jakie badania powinnam zrobić?</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Przemieszczenie siatki jest możliwe (po to się ją właśnie różnymi metodami mocuje), ale wyłącznie we wczesnym okresie po zabiegu. Krytyczne są pierwsze 2 tygodnie – wówczas siatkę trzymają szwy, klej lub jej rozmiar. Operowałem wielu chorych, którzy mieli przemieszczoną siatkę i dlatego był nawrót przepukliny. Po 6 miesiącach siatka jest na tyle mocno wrośnięta w otaczające tkanki, że się nie przesunie.</p>
<p>Opisywane dolegliwości są najpewniej następstwem oddziaływania siatki na otoczenie, szczególnie na przebiegające wokół nerwy. Pacjenci odczuwają różne dolegliwości: od bardzo łagodnych sensacji przy zmianie pogody, przez pieczenie, świąd, mrowienie, aż po bóle, nawet bardzo silne. Te ostatnie występują przy drażnieniu nerwów przez siatkę lub szwy używane do mocowania siatki.</p>
<p>Przy łagodnych dolegliwościach nic nie trzeba robić – zwykle pacjent jest spokojniejszy, gdy ma świadomość, że nie jest to nic złego. Silne bóle są wskazaniem do leczenia: może być podjęta próba leczenia neurologicznego lub rehabilitacyjnego (pole magnetyczne, prądy, itp.). Przy skrajnie silnych bólach jest wskazanie do ponownej operacji, która może polegać na wycięciu siatki lub przecięciu nerwów zaopatrujących tę okolicę, a wchodzących w kolizję z siatką.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Ból i kłucie przy siatce 6 miesięcy po operacji przepukliny | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Bóle w miejscu wszycia siatki pół roku po operacji przepukliny pachwinowej. Moja odpowiedź na pytanie: czy siatka mogła się przemieścić i co oznaczają te dolegliwości.</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Przepuklina obustronna wykryta w USG – czy naprawdę trzeba operować?</tytul>
<slug>przepuklina-obustronna-usg-czy-operowac</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>przepuklina pachwinowa, przepuklina obustronna, USG, operacja przepukliny, uwięźnięcie przepukliny</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Byłem dziś na badaniu USG jamy brzusznej. W celu sprawdzenia czy wszystko jest ok wykryto u mnie przepuklinę pachwinową po prawej i lewej stronie. Radiolog mówił, abym z tym nic nie robił, tylko na siłowni mniej podnosił ciężarów, bo ćwiczę, i za rok do kontroli. Na wyniku mam napisane: dobrze odprowadzalna przepuklina pachwinowa prawa oraz lewa, zawiera sieć. Dodam że nie mam żadnych bólów ani nic z tym związanego. Co mam robić dalej?</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Błędem jest czekanie, aż przepuklina się powiększy. To nie jest jabłko ani gruszka, przy których czeka się na „dojrzenie". Gdy jest przepuklina – wymagana jest konsultacja chirurga i, gdy nie ma istotnych przeciwwskazań, ustalenie terminu operacji w ciągu kilku miesięcy. Inne postępowanie jest błędem, ignorancją.</p>
<p>Przepuklina stale (choć powoli) się powiększa i może powodować powikłania – uwięźnięcie zawartości, a nawet zadzierzgnięcie. Wówczas wymagana jest operacja w trybie pilnym, a to łączy się z 10-krotnie większym odsetkiem powikłań niż zabieg wykonany w trybie planowym (gdy nie ma jeszcze powikłań).</p>
<p>A więc – do chirurga!</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Przepuklina obustronna wykryta w USG – czy można czekać? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>USG wykryło przepuklinę pachwinową obustronną bez bólu. Radiolog zalecił obserwację. Moja odpowiedź na pytanie: czy czekanie z operacją jest bezpieczne.</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Różnica między przepukliną udową a pachwinową – i kiedy można zajść w ciążę po operacji?</tytul>
<slug>roznica-przepuklina-udowa-pachwinowa-ciaza-po-operacji</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>przepuklina pachwinowa, przepuklina udowa, rekonwalescencja, ciąża po operacji przepukliny, czas gojenia</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Jaka jest różnica między przepukliną udową a pachwinową? Jak długo muszę czekać z zajściem w ciążę po operacji przepukliny udowej i pachwinowej? Jaki jest czas rekonwalescencji po operacji poszczególnych przepuklin?</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Przepuklina pachwinowa pojawia się nad więzadłem pachwinowym, udowa – pod więzadłem. Różnią się punktem wyjścia worka przepuklinowego, a nie objawami czy sposobem leczenia.</p>
<p>Czas rekonwalescencji zależy od metody operacji, wielkości przepukliny oraz oczekiwanego punktu końcowego. Czy ma to być możliwość swobodnego poruszania się po domu (od razu po zabiegu) czy podnoszenia ciężarów (po 6 miesiącach) – to dwie zupełnie różne perspektywy. W przypadku standardowej operacji metodą laparoskopową lub Lichtensteina pacjent wraca do lekkiej aktywności po 1–2 tygodniach, a do pełnej aktywności fizycznej po 6 tygodniach.</p>
<p>Po operacji przepukliny, po kilku miesiącach prawidłowego gojenia, nie ma przeszkód do zajścia w ciążę.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Przepuklina udowa a pachwinowa – różnice i ciąża po operacji | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Czym różni się przepuklina udowa od pachwinowej i kiedy można zajść w ciążę po operacji? Moja odpowiedź na pytanie: różnice anatomiczne i czas rekonwalescencji.</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Nawrót refluksu po fundoplikacji metodą Nissena – czy jest szansa na skuteczne leczenie?</tytul>
<slug>nawrot-refluksu-po-fundoplikacji-nissena-reoperacja</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>refluks żołądkowo-przełykowy, fundoplikacja, operacja Nissena, reoperacja refluksu, nawrót refluksu</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Dzień dobry, w 2010 r. przeszłam operację fundoplikacji sposobem Nissena. Po zabiegu kontrolne gastroskopie wychodzą prawie tak samo: przełyk prawidłowy, wpust niewydolny, żołądek – widoczny refluks żółciowy, błona śluzowa nieco przekrwiona, mankiet fundoplikacyjny bardzo luźno obejmuje instrument. Odczuwam dolegliwości typowo refluksowe mimo przyjmowania leków – bóle żołądka, zgaga, gorzki posmak, puste odbijania. Chciałam prosić o poradę, czy w tej sytuacji możliwe jest wykonanie zabiegu metodą Stretta, czy raczej tylko reoperacja fundoplikacji?</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Operacjami i re-operacjami refluksu zajmuje się wąska grupa specjalistów (subspecjalistów) w chirurgii. Aby mieć doświadczenie w tej dziedzinie, muszą operować co najmniej kilka osób miesięcznie i pilnie śledzić swoje wyniki. Porady od chirurgów, którzy tego nie robią, są bez wartości klinicznej.</p>
<p>Proponuję samemu wykonać pracę intelektualną i wyszukać publikacje naukowe dotyczące reoperacji refluksu, np. „Redo Antireflux Surgery after Failed Fundoplication" albo „Long-term results of redo gastro-esophageal reflux disease surgery". Są na ten temat publikacje podające wyniki długoterminowe. Na tej podstawie można wyrobić sobie zdanie i być partnerem w rozmowie z doświadczonym chirurgiem, który specjalizuje się w tej dziedzinie.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Nawrót refluksu po fundoplikacji Nissena – co dalej? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Refluks żołądkowo-przełykowy powrócił 14 lat po fundoplikacji metodą Nissena. Moja odpowiedź na pytanie: czy zabieg Stretta czy reoperacja – do kogo się zgłosić.</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Ropień okołoodbytniczy – czy zawsze konieczna jest operacja?</tytul>
<slug>ropien-okoloodbytniczy-czy-zawsze-konieczna-operacja</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>ropień okołoodbytniczy, przetoka odbytu, leczenie ropnia, chirurgia odbytu, nawracający ropień</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Uprzejma prośba o informacje, czy ropień okołoodbytniczy (taki wypełniony płynem „bąbel" – widoczny w lustrze) zawsze wymaga interwencji chirurga? W moim przypadku pojawia się już parę razy i znika w ciągu paru dni (min. 2, max. 6 dni). Natomiast wcześniej po wizycie u chirurga (przecięcie) męczyłem się z tym prawie 2 tygodnie – zmiany opatrunku kilka razy dziennie, czopki, sączenie itd. Teraz czekam, aż samo się wchłonie lub pęknie. Czy jest to zachowanie zagrażające zdrowiu? Nigdy nie miałem temperatury ani silnego bólu z tego powodu.</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Gdy jest ropień, oczywiście można czekać, aż dojdzie do „samowyleczenia" – czyli przebije się i opróżni. Może to być jednak długi i bolesny okres. Zabieg w znieczuleniu miejscowym to przyspiesza.</p>
<p>Żeby jednak nie było wątpliwości: nie wyleczy to z choroby. Istotą problemu jest przetoka między kanałem odbytu (zwykle) a skórą okolicy odbytu. Ropień jest jedynie objawem okresowego zaostrzenia tej choroby – jej przyczyną pozostaje niezmieniona przetoka. Bez leczenia przetoki ropień będzie nawracał.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Ropień okołoodbytniczy – czy zawsze potrzebna operacja? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Nawracający ropień okołoodbytniczy znikający samoistnie po kilku dniach. Moja odpowiedź na pytanie: czy czekanie jest bezpieczne i co jest przyczyną nawrotów.</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Przepuklina pępkowa przy dużej nadwadze – czy można operować otyłych pacjentów?</tytul>
<slug>przepuklina-pepkowa-duza-nadwaga-czy-mozna-operowac</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>przepuklina pępkowa, otyłość, operacja przy nadwadze, laparoskopia, insulinooporność</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Dzień dobry. 5 lat temu chirurg wykrył u mnie przepuklinę pępkową. Powiedział mi, że małych przepuklin nie ma sensu operować, tylko mam za dużo nie dźwigać. Przez te lata waga znacznie wzrosła (insulinooporność utrudnia odchudzanie). Ostatnio musiałam przenieść 15 paczek po 25 kg każda i od kilku dni boli mnie mocniej brzuch. Od lekarza usłyszałam, że osoby z dużą nadwagą nie mogą być poddane operacji. Chciałam się dowiedzieć, jak sobie poradzić z bólem i ewentualnym uwięźnięciem, skoro operacja nie jest możliwa?</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Osoby z nadwagą są tak samo operowane jak wszyscy inni pacjenci. Może lepsze są u nich metody laparoskopowe, które wiążą się z mniejszym ryzykiem powikłań u pacjentów otyłych. Twierdzenie, że nie operuje się otyłych, jest po prostu nieprawdziwe.</p>
<p>Proszę zgłosić się na konsultację chirurgiczną – operacja w trybie planowym jest bezpieczniejsza niż interwencja w nagłym przypadku uwięźnięcia. Im dłużej się czeka, tym ryzyko powikłań rośnie.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Przepuklina pępkowa przy dużej nadwadze – czy można operować? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Przepuklina pępkowa i duża nadwaga – lekarz odmówił operacji. Moja odpowiedź na pytanie: czy otyłość naprawdę jest przeciwwskazaniem do operacji przepukliny.</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Niedoczynność tarczycy i hashimoto a operacja bariatryczna na NFZ – czy to dyskwalifikuje?</tytul>
<slug>niedoczynnosc-tarczycy-hashimoto-operacja-bariatryczna-nfz</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>operacja bariatryczna, niedoczynność tarczycy, hashimoto, otyłość, NFZ bariatria</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Dzień dobry. Cierpię na otyłość, BMI 36. Mam problemy endokrynologiczne – niedoczynność tarczycy i hashimoto (leczone) oraz depresję, a także podejrzenie cukrzycy. Mimo wieloletnich starań nie jestem w stanie schudnąć więcej niż 5 kg, nawet pod opieką specjalisty. Chciałabym skorzystać z zabiegu u bariatry na NFZ, ale mój lekarz pierwszego kontaktu odmówił udzielenia informacji. Dowiedziałam się, że choroby endokrynologiczne są jednym z powodów niekwalifikowania się do zabiegu. Czy choroby endokrynologiczne kategorycznie mnie skreślają?</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Niedoczynność tarczycy nie stanowi przeciwwskazania do operacji bariatrycznej. Hormony FT3 i FT4 powinny być w normie po stosowanych lekach – i to wystarczy. Co więcej, niedoczynność tarczycy jest jedną z możliwych przyczyn otyłości trudnej do leczenia. Lekarz pierwszego kontaktu nie miał racji, odmawiając informacji.</p>
<p>Proszę zwrócić się bezpośrednio do chirurga bariatry po konsultację kwalifikacyjną – to on (nie lekarz rodzinny) decyduje o kwalifikacji do zabiegu.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Niedoczynność tarczycy a operacja bariatryczna na NFZ | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Czy niedoczynność tarczycy i hashimoto dyskwalifikuje z operacji bariatrycznej na NFZ? Moja odpowiedź na pytanie: choroby endokrynologiczne a kwalifikacja do bariatrii.</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Zgrubienie wyczuwalne w miejscu siatki 16 lat po operacji przepukliny – czy to powód do niepokoju?</tytul>
<slug>zgrubienie-po-siatce-16-lat-po-operacji-przepukliny</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>przepuklina pachwinowa, siatka przepuklinowa, zgrubienie po operacji, Lichtenstein, USG po operacji</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Dzień dobry. Szesnaście lat temu miałem operację przepukliny pachwinowej z użyciem dwóch siatek Lichtensteina. Pomimo upływu tylu lat nadal wyczuwam pod palcami w miejscu wszycia siatki i powyżej blizny pooperacyjnej ukośne zgrubienie. Czy to jest normalne, czy powinienem się martwić?</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Najprawdopodobniej wyczuwa Pan siatkę. Wyjaśni to badanie USG lub – lepiej – tomografia komputerowa. O ile zgrubienie nie jest przyczyną bólu i nie ma nawrotu przepukliny, nic nie zagraża. Jest to typowe i normalne zjawisko po wszczepieniu siatki syntetycznej.</p>
<p>Warto jednak obserwować, czy zgrubienie się nie powiększa. Gdyby był postęp – czyli coraz silniej i na większej przestrzeni wyczuwalny opór – zdarzały się przypadki przebicia się wszczepu przez skórę na zewnątrz. W takim scenariuszu konieczna byłaby konsultacja chirurgiczna.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Zgrubienie po siatce 16 lat po operacji przepukliny pachwinowej | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Wyczuwalne ukośne zgrubienie w miejscu siatki Lichtensteina 16 lat po operacji. Moja odpowiedź na pytanie: czy to normalne i kiedy zgrubienie po siatce jest niepokojące.</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Początki przepukliny pachwinowej u sportowca 24-latka – NFZ czy operacja prywatna?</tytul>
<slug>poczatki-przepukliny-pachwinowej-nfz-czy-prywatnie</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>przepuklina pachwinowa, operacja prywatna, NFZ przepuklina, młody pacjent, operacja przepukliny koszt</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Mam 24 lata, jestem aktywny sportowo. Wczoraj lekarz stwierdził u mnie początki przepukliny pachwinowej skośnej, dostałem skierowanie na badania krwi i USG. Chciałbym poddać się zabiegowi jak najszybciej – czy jest możliwość zrobienia tego na NFZ (Łódź i okolice)? Jeśli nie, to ile kosztuje opcja prywatna?</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Operacja przepukliny pachwinowej jest oczywiście na liście zabiegów finansowanych przez NFZ – pacjent z odpowiednim skierowaniem ma do niej prawo. Niestety czas oczekiwania na NFZ bywa bardzo długi. Warto zadzwonić do chirurgicznych oddziałów szpitalnych w okolicy i zapytać o aktualną kolejkę.</p>
<p>W przypadku operacji prywatnej informacje o dostępnych metodach, terminach i cenach zabiegów przepuklinowych są dostępne na specjalistycznych stronach poświęconych leczeniu przepuklin. Ceny operacji przepukliny pachwinowej w Polsce (prywatnie) wahają się zazwyczaj od kilku do kilkunastu tysięcy złotych, w zależności od metody i ośrodka.</p>
<p>Przy przepuklinie u młodego, aktywnego sportowca zaleca się nie zwlekać z operacją – wysiłek fizyczny może przyspieszać jej powiększanie się.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Operacja przepukliny pachwinowej – NFZ czy prywatnie? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Młody, aktywny sportowiec ze stwierdzoną przepukliną pachwinową. Moja odpowiedź na pytanie: jak szybko zoperować przepuklinę – NFZ czy prywatnie i ile to kosztuje.</seo_description>
</post>

</posts>