<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<posts>

  <post>
    <tytul>Które badanie ostatecznie potwierdza przepuklinę rozworu przełykowego?</tytul>
    <slug>badanie-potwierdzajace-przepukline-rozworu-przelykowego</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>przepuklina rozworu przełykowego, manometria przełyku, refluks, diagnostyka przełyku, gastroskopia</tagi>
    <tresc><![CDATA[
      <h2>Pytanie pacjenta</h2>
      <p>Dzień dobry, bardzo proszę o wyjaśnienie, które badanie ostatecznie diagnozuje przepuklinę rozworu przełykowego? Miałam gastroskopię z uwagi na refluks i podejrzenie Barretta – lekarz stwierdził, że przepuklina jest bardzo duża i trzeba operować. Zrobiłam jeszcze RTG z kontrastem, które przepukliny nie wykazało. Część lekarzy twierdzi, że przepuklina nie zawsze jest widoczna w RTG, a gastroskopia jest dobrym badaniem. Inni uważają, że podczas gastroskopii insuflacja powietrza daje zafałszowany obraz. Dodam, że w pH-metrii wynik prawidłowy, a w manometrii stwierdzono dyskinezę trzonu przełyku miernego stopnia. Jakie zatem badanie jest wiarygodne?</p>
      <h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
      <p>Nowszym badaniem, które umożliwia rozpoznanie przepukliny rozworu przełykowego, jest manometria przełyku. Jest to ocena motoryki przełyku, pozwalająca zmierzyć napięcie w różnych miejscach w przełyku oraz brzuszną i nadprzeponową długość dolnego zwieracza przełyku. Najnowszym badaniem jest manometria przełyku o wysokiej rozdzielczości z impedancją.</p>
      <p>Manometria jest przydatna zwłaszcza u chorych przed planowanymi zabiegami operacyjnymi z powodu przepukliny rozworu przełykowego – pozwala potwierdzić prawidłową czynność motoryczną przełyku, która jest warunkiem przeprowadzenia zabiegu. Oczywiście jest to jedynie część postępowania diagnostycznego. Diagnostyka przepukliny rozworu przełykowego jest trudna i w niewielu miejscach wykonuje się ją kompletnie.</p>
    ]]></tresc>
    <seo_title>Badania potwierdzające przepuklinę rozworu przełykowego | dr Dąbrowiecki</seo_title>
    <seo_description>Moja odpowiedź na pytanie: kluczowym badaniem jest manometria przełyku o wysokiej rozdzielczości z impedancją, oceniająca motorykę i długość dolnego zwieracza.</seo_description>
  </post>

  <post>
    <tytul>Wypuklenie po nefrektomii – przepuklina pooperacyjna czy coś innego?</tytul>
    <slug>wypuklenie-po-nefrektomii-przepuklina-pooperacyjna</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>przepuklina pooperacyjna, nefrektomia, tomografia komputerowa, siatka chirurgiczna, ściana brzucha</tagi>
    <tresc><![CDATA[
      <h2>Pytanie pacjenta</h2>
      <p>Moje pytanie dotyczy dużej wypukłości na boku po nefrektomii nerki. Wielkość wypuklenia to wielkość otwartej dłoni. Lekarz rodzinny twierdzi, że to przepuklina pooperacyjna. TK jamy brzusznej niby nic nie wykazał, ale wygląda to brzydko i przeszkadza mi. Odczuwam dziwne uwieranie pod żebrem, jakby coś mi przeszkadzało. Co mam dalej robić?</p>
      <h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
      <p>Jest to albo przepuklina, albo uwypuklenie wywołane osłabieniem mięśni lub ich porażeniem z powodu uszkodzenia nerwów – to drugie może się zdarzyć po nefrektomii wykonanej z cięcia lędźwiowego. Najlepszym badaniem do oceny jest tomografia komputerowa – widać na niej dokładnie zakres zmiany, szczególnie gdy badanie brzucha wykonuje się na wydechu.</p>
      <p>Jeżeli deformacja przeszkadza lub jest to rzeczywiście przepuklina, wymaga operacji z wszczepieniem siatki. Rodzaj operacji (laparoskopowo lub klasycznie) zależy od wyników TK i oceny chirurga. Polecam konsultację z chirurgiem zajmującym się leczeniem przepuklin.</p>
    ]]></tresc>
    <seo_title>Wypuklenie po nefrektomii – przepuklina czy osłabienie mięśni? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
    <seo_description>Moja odpowiedź na pytanie: wskazana tomografia komputerowa brzucha; jeśli potwierdzi przepuklinę, konieczna operacja z wszczepem siatki.</seo_description>
  </post>

  <post>
    <tytul>Rozstęp mięśni prostych brzucha – leczenie chirurgiczne czy ćwiczenia?</tytul>
    <slug>rozstep-miesni-prostych-brzucha-leczenie</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>rozstęp mięśni prostych, kresa biała, operacja brzucha, rehabilitacja poporodowa, chirurgia ściany brzucha</tagi>
    <tresc><![CDATA[
      <h2>Pytanie pacjenta</h2>
      <p>Jestem 3 lata po porodzie, podejrzewam u siebie rozstęp mięśni prostych brzucha. Do jakiego lekarza powinnam się udać, żeby to potwierdzić? Czy wystarczy do zwykłego lekarza rodzinnego, żeby wystawił skierowanie do chirurga, czy od razu do fizjoterapeuty?</p>
      <h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
      <p>Leczenie rozstępu mięśni jest jedynie chirurgiczne i polega na zszyciu mięśni prostych brzucha za sobą, co likwiduje poszerzoną kresę białą i wzmacnia przednią ścianę brzucha. Ściana brzucha po takiej operacji stanie się płaska. Efekt zależy też od tego, ile jest tkanki tłuszczowej pod skórą.</p>
      <p>Oczywiście pewną poprawę mogą przynieść ćwiczenia na mięśnie proste brzucha oraz inne grupy mięśniowe, ale nie spowoduje to obkurczenia poszerzonej kresy białej. Sugeruję konsultację chirurgiczną – lekarz oceni stopień rozstępu i zaproponuje odpowiednie postępowanie.</p>
    ]]></tresc>
    <seo_title>Rozstęp mięśni prostych brzucha – kiedy operacja, a kiedy ćwiczenia? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
    <seo_description>Moja odpowiedź na pytanie: jedynym skutecznym leczeniem rozstępu kresy białej jest operacja – ćwiczenia nie zastąpią zszycia mięśni prostych.</seo_description>
  </post>

  <post>
    <tytul>Nawracające przepukliny po wielokrotnych operacjach – co robić?</tytul>
    <slug>nawracajace-przepukliny-po-wielokrotnych-operacjach</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>nawrotowa przepuklina, siatka chirurgiczna, tomografia ściany brzucha, przepuklina pooperacyjna, chirurgia rekonstrukcyjna</tagi>
    <tresc><![CDATA[
      <h2>Pytanie pacjenta</h2>
      <p>Jestem 40-letnią szczupłą kobietą (58 kg). Operowana byłam cztery razy na przepuklinę (k42.9, k43.9). Mam wszczepione dwie siatki w środkowej części brzucha i jedną mniejszą w nadbrzuszu. Po czwartej operacji pojawiła się kolejna przepuklina pooperacyjna. Jakakolwiek czynność wywołuje silne bóle. Ból porównuję do wypychania czegoś dużego przez małą dziurkę. Dlaczego ta przepuklina ciągle nawraca?</p>
      <h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
      <p>Zapraszam na konsultację. Przed podjęciem decyzji o kolejnym zabiegu przydatne byłoby badanie tomograficzne jamy brzusznej z oceną ściany brzucha – stanu mięśni oraz umiejscowienia siatek. Wielokrotnie nawrotowa przepuklina to przypadek wymagający szczegółowego planowania operacji.</p>
      <p>Proszę uwzględnić, że jestem lekarzem konsultującym i operującym jedynie prywatnie – z leczeniem wielokrotnie nawrotowej przepukliny związane są duże koszty. Miejsca konsultacji i numery do rejestracji są dostępne w internecie (Bydgoszcz, Poznań, Warszawa). Nawrotowość przepuklin może być związana z osłabieniem tkanki łącznej – warto to uwzględnić przy planowaniu kolejnego zabiegu.</p>
    ]]></tresc>
    <seo_title>Nawracające przepukliny po kilku operacjach – diagnostyka i leczenie | dr Dąbrowiecki</seo_title>
    <seo_description>Moja odpowiedź na pytanie: konieczna tomografia ściany brzucha z oceną mięśni i siatek; wielokrotna nawrotowość wymaga indywidualnego planowania operacyjnego.</seo_description>
  </post>

  <post>
    <tytul>Kiedy zdjąć plaster po usunięciu znamienia barwnikowego?</tytul>
    <slug>kiedy-zdjac-plaster-po-usunieciu-znamienia</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>usunięcie znamienia, opieka pooperacyjna, pielęgnacja rany, szwy chirurgiczne, plaster na ranę</tagi>
    <tresc><![CDATA[
      <h2>Pytanie pacjenta</h2>
      <p>Po zabiegu usunięcia znamienia barwnikowego mam założone szwy i na to naklejony plaster. Czy plaster powinnam odkleić wcześniej, czy dopiero przy zdejmowaniu szwów za 10 dni?</p>
      <h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
      <p>Po 2–3 dniach plaster nie jest już potrzebny i należy go usunąć. Rana po tym czasie zazwyczaj jest już zamknięta i nie wymaga opatrunku, o ile nie sączy i nie ma oznak zakażenia. Miejsce po usunięciu plastra warto delikatnie przemyć środkiem odkażającym.</p>
      <p>Szwy natomiast trzeba usunąć w zależności od lokalizacji rany – zazwyczaj po 3–7 dniach (szwy na twarzy wcześniej, na tułowiu lub kończynach nieco później). Termin usunięcia szwów najlepiej potwierdzić z lekarzem prowadzącym lub w poradni chirurgicznej.</p>
    ]]></tresc>
    <seo_title>Plaster po usunięciu znamienia – kiedy zdjąć i jak dbać o ranę? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
    <seo_description>Moja odpowiedź na pytanie: plaster zdejmujemy po 2–3 dniach; szwy usuwa się w zależności od lokalizacji rany – zazwyczaj po 3–7 dniach.</seo_description>
  </post>

  <post>
    <tytul>Ból po operacji przepukliny pachwinowej – czy siatka potrzebuje czasu?</tytul>
    <slug>bol-po-operacji-przepukliny-pachwinowej-siatka</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>przepuklina pachwinowa, siatka pooperacyjna, ból pooperacyjny, neuralgia, staw biodrowy</tagi>
    <tresc><![CDATA[
      <h2>Pytanie pacjenta</h2>
      <p>Dzień dobry, 4 dni temu miałem operację przepukliny pachwinowej metodą laparoskopową z wszyciem siatki. Chciałem zapytać, czy to normalne, że odczuwam wciąż ten sam ból, który miałem przed zabiegiem. Czy siatka potrzebuje czasu, żeby zaczęła działać?</p>
      <h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
      <p>Siatka nie potrzebuje żadnego czasu, żeby zadziałać – działa mechanicznie od momentu wszycia, wzmacniając ścianę brzucha. Bardzo ważna informacja: działanie siatki nie jest przeciwbólowe. Siatka naprawia defekt w ścianie brzucha, ale nie eliminuje bólu jako takiego.</p>
      <p>Niestety u chorych, u których był ból przed operacją, często zdarza się, że ból utrzymuje się po operacji. Trzeba się zastanowić, czy rzeczywiście przepuklina była przyczyną bólu. Może coś innego? Może staw biodrowy? Może neuralgia? Jeżeli ból nie zmienił swojego charakteru po zagojeniu ran, trzeba będzie szukać innej przyczyny niż przepuklina i rozszerzyć diagnostykę.</p>
    ]]></tresc>
    <seo_title>Ból po operacji przepukliny pachwinowej – rola siatki i możliwe przyczyny | dr Dąbrowiecki</seo_title>
    <seo_description>Moja odpowiedź na pytanie: siatka działa od razu, ale nie znosi bólu – jeśli ból się nie zmienił, warto szukać innej przyczyny, np. stawu biodrowego lub neuralgii.</seo_description>
  </post>

  <post>
    <tytul>Fundoplikacja Nissena a możliwość zajścia w ciążę</tytul>
    <slug>fundoplikacja-nissena-a-ciaza</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>fundoplikacja, refluks żołądkowy, ciąża po operacji, laparoskopia, płodność</tagi>
    <tresc><![CDATA[
      <h2>Pytanie pacjenta</h2>
      <p>Witam, za 4 miesiące czeka mnie operacja fundoplikacji Nissena – mam bardzo masywny refluks. Chciałabym zapytać, czy po takiej operacji jest możliwe zajście w ciążę? Mam dopiero 28 lat i chciałabym w przyszłości mieć jeszcze jedno dziecko.</p>
      <h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
      <p>Operacja refluksu żołądkowego (fundoplikacja) nie ma żadnego wpływu na zajście w ciążę ani na jej szczęśliwe donoszenie. Zabieg ten wykonywany jest metodą laparoskopową i dotyczy wyłącznie okolicy przełyku i górnej części żołądka – nie ingeruje w narządy rodne ani nie powoduje zmian wpływających na płodność.</p>
      <p>Po zakończeniu okresu rekonwalescencji (zwykle kilka tygodni) może Pani planować ciążę bez żadnych ograniczeń wynikających z faktu przebytej operacji. W razie wątpliwości warto porozmawiać zarówno z chirurgiem wykonującym zabieg, jak i z ginekologiem.</p>
    ]]></tresc>
    <seo_title>Fundoplikacja Nissena a ciąża – czy operacja refluksu wpływa na płodność? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
    <seo_description>Moja odpowiedź na pytanie: operacja refluksu nie wpływa na płodność ani na przebieg ciąży – po rekonwalescencji można planować potomstwo bez ograniczeń.</seo_description>
  </post>

  <post>
    <tytul>Jak długo leży się w szpitalu po usunięciu woreczka żółciowego?</tytul>
    <slug>pobyt-w-szpitalu-po-usunieciu-woreczka-zolciowego</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>cholecystektomia laparoskopowa, woreczek żółciowy, kamica żółciowa, hospitalizacja, wskazania do operacji</tagi>
    <tresc><![CDATA[
      <h2>Pytanie pacjenta</h2>
      <p>Jak długo leży się w szpitalu po usunięciu woreczka żółciowego? Dodam, że jestem osobą bardzo bojącą się szpitali i unikam lekarzy. Chciałabym zapytać, czy da się żyć z kamieniami w pęcherzyku, czy konieczna jest operacja – czy są jakieś tabletki na to?</p>
      <h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
      <p>Po laparoskopowym usunięciu pęcherzyka żółciowego wystarczy pozostać w szpitalu przez jedną noc – następnego dnia rano można wracać do domu. To minimalna, bardzo dobrze tolerowana hospitalizacja.</p>
      <p>Jeśli pęcherzyk się odzywał – czyli były kolki żółciowe, bóle po tłustych posiłkach – to wymaga usunięcia. Jeżeli nic się nie działo, a kamica była jedynie przypadkowym znaleziskiem w USG, decyzja nie jest jednoznaczna. Wyjątek stanowią chorzy na cukrzycę – u nich kamica bezobjawowa również jest wskazaniem do operacji ze względu na ryzyko powikłań. Tabletek skutecznie rozpuszczających kamienie żółciowe niestety nie ma – operacja laparoskopowa jest jedyną metodą trwałego leczenia.</p>
    ]]></tresc>
    <seo_title>Operacja pęcherzyka żółciowego – pobyt w szpitalu i wskazania do zabiegu | dr Dąbrowiecki</seo_title>
    <seo_description>Moja odpowiedź na pytanie: po laparoskopii woreczka żółciowego zostaje się jedną noc; kamica objawowa i cukrzyca to wskazania do operacji – tabletek nie ma.</seo_description>
  </post>

  <post>
    <tytul>Bóle brzucha i pleców – czy to może być nowotwór kręgosłupa?</tytul>
    <slug>bole-brzucha-i-plecow-nowotwor-kregoslupa</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>bóle pleców, ból brzucha, diagnostyka onkologiczna, lęk przed nowotworem, kręgosłup</tagi>
    <tresc><![CDATA[
      <h2>Pytanie pacjenta</h2>
      <p>Witam. Od dwóch miesięcy mam problemy z układem pokarmowym – najpierw bóle po lewej stronie pod żebrem, potem na dole koło biodra. Robiłam badania krwi, moczu, kolonoskopię, gastroskopię, dwukrotnie USG brzucha oraz badanie ginekologiczne z USG – wszystkie wyniki prawidłowe. Od jakiegoś czasu bolą mnie też plecy na dole, pośrodku, szczególnie przy długim chodzeniu lub siedzeniu. Czy to może być nowotwór kręgosłupa?</p>
      <h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
      <p>Na podstawie opisanego przez Panią obrazu klinicznego nic nie wskazuje na to, żeby mogło to być nowotwór kręgosłupa. Wyniki wszystkich przeprowadzonych badań są prawidłowe, co jest dobrą informacją.</p>
      <p>Bóle pleców w okolicy lędźwiowej często mają charakter przeciążeniowy lub wynikają z dyskopatii – to znacznie bardziej prawdopodobna przyczyna niż choroba nowotworowa. Warto wykonać badanie MRI kręgosłupa, które pokaże, czy nie ma przepuklin dyskowych lub innych zmian w kręgosłupie. Przede wszystkim sugeruję konsultację chirurgiczną lub ortopedyczną oraz badanie przez lekarza.</p>
    ]]></tresc>
    <seo_title>Bóle brzucha i pleców – czy to nowotwór kręgosłupa? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
    <seo_description>Moja odpowiedź na pytanie: na podstawie opisanych objawów i prawidłowych wyników badań nie ma podstaw do podejrzewania nowotworu kręgosłupa.</seo_description>
  </post>

  <post>
    <tytul>Problemy z hemoroidami po cholecystektomii – do kogo się udać?</tytul>
    <slug>problemy-z-hemoroidami-po-cholecystektomii</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>hemoroidy, cholecystektomia, proktolog, badanie chirurgiczne, zaburzenia rytmu wypróżnień</tagi>
    <tresc><![CDATA[
      <h2>Pytanie pacjenta</h2>
      <p>Jestem młodą kobietą. W marcu miałam usunięty woreczek żółciowy laparoskopowo. Po kilku miesiącach pojawiły się nagłe ataki bólu brzucha po lewej stronie, zaburzenia rytmu wypróżnień (luźne stolce, potem zaparcia) oraz problemy z okolicą odbytu – opuchlizna, siność, pieczenie. Lekarz rodzinny stwierdził hemoroidy i przepisał czopki, ale objawy wracają. Boję się, żeby to nie było coś poważnego. Co robić?</p>
      <h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
      <p>Nawet dość szczegółowe informacje przekazane przez internet nie zastąpią badania lekarskiego. Przy takim zestawie dolegliwości – bólach brzucha, zaburzeniach wypróżnień i zmianach w okolicy odbytu – konieczna jest konsultacja u chirurga lub proktologa z osobistym badaniem.</p>
      <p>Lekarz oceni stan odbytu, przeprowadzi wywiad i zadecyduje o dalszej diagnostyce – może to być rektoskopia, anoskopia lub kolonoskopia. Warto zabrać ze sobą dokumentację medyczną z poprzednich wizyt. Proszę nie zwlekać – im wcześniej wyjaśniona zostanie przyczyna dolegliwości, tym lepiej można dobrać leczenie.</p>
    ]]></tresc>
    <seo_title>Hemoroidy i dolegliwości po usunięciu woreczka żółciowego – do jakiego lekarza? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
    <seo_description>Moja odpowiedź na pytanie: konieczne badanie przez chirurga lub proktologa – opis przez internet nie zastąpi osobistego badania lekarskiego.</seo_description>
  </post>

</posts>