<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<posts>

<post>
<tytul>Nawrót dolegliwości po laparoskopii przepukliny pachwinowej – co może być przyczyną?</tytul>
<slug>nawrot-dolegliwosci-po-laparoskopii-przepukliny-pachwinowej</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>przepuklina pachwinowa, laparoskopia, nawrót przepukliny, ból pachwiny, siatka przepuklinowa</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Witam. W maju 2023 r. miałem wykonaną laparoskopię przepukliny pachwinowej skośnej prawostronnej z wczepem siatki. Ok. 1,5 miesiąca po zabiegu nawrót dolegliwości. W wykonanym kilkukrotnie USG pachwin bez odchyleń. Odbyła się konsultacja u chirurga operującego, który nie stwierdził nawrotu przepukliny. Zaczerpnąłem drugiej opinii niezależnego chirurga, który również nie stwierdził nawrotu. Początkiem stycznia, umęczony dolegliwościami które nie ustępują, wykonałem prywatnie MR miednicy z kontrastem, w której jedyną rzeczą z odchyleń opisano niewielkie uwypuklenie tkanki tłuszczowej w obrębie prawego kanału pachwinowego. Czy to oznacza że muszę mieć wykonany kolejny zabieg? Interpretować to jako nawrót przepukliny? Bardzo proszę o jakieś sugestie.</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Nie ma nic bardziej rozczarowującego niż nawrót dolegliwości po operacji przepukliny – w tym przypadku laparoskopowej. Chirurg, który operował, podaje, że przepuklina została prawidłowo zaopatrzona. W badaniu kontrolnym USG nie stwierdzono przepukliny; w rezonansie jedynie niewielkie wpuklenie na wysokości kanału pachwinowego.</p>
<p>Czytając opis dolegliwości, pojawia się po pierwsze pytanie: jakie były dolegliwości przed zabiegiem operacyjnym? Czy chodzi o ból, czy o uwypuklenie się worka przepuklinowego w pachwinie? Jeżeli był to ból, to należy zdawać sobie sprawę, że istnieje bardzo wiele przyczyn dolegliwości bólowych w obrębie pachwiny.</p>
<p>Co więcej, zwykle przepuklina, gdy się pojawia i stopniowo powiększa, jest niebolesna. Objawy to pojawiające się uwypuklenie w pachwinie, które stopniowo jest coraz większe. Do pewnego etapu to, co wystaje (worek przepuklinowy), jest schowane pod skórą i udaje się odprowadzić, czyli przepchnąć z powrotem do wnętrza jamy brzusznej. W bardziej zaawansowanym stadium przepukliny nie udaje się jej zmniejszyć, gdyż powstają zrosty w obrębie worka przepuklinowego.</p>
<p>Ból może być oczywiście w przypadku ostrych powikłań takich jak uwięźnięcie zawartości worka przepuklinowego w obrębie otworu (pierścienia przepuklinowego) lub też zadzierzgnięcie – a więc uwięźnięcie, ale jednocześnie z uciskiem na naczynia krwionośne. Rzadziej zdarza się, że worek przepuklinowy uciska na nerwy czuciowe w okolicy pachwiny i wtedy może wywołać dolegliwości bólowe. Ból może wywołać również tłuszczak, czyli zbiorowisko tkanki tłuszczowej w obrębie kanału pachwinowego, który uciska na liczne gałęzie nerwów czuciowych.</p>
<p>Niewielkie uwypuklenie tkanki tłuszczowej obecne w NMR nie może być przyczyną dolegliwości bólowych.</p>
<p>Ból w okolicy pachwiny może być łatwo błędnie przypisany przepuklinie pachwinowej, jednak jego przyczyny mogą być znacznie bardziej złożone. Możliwe przyczyny to: problemy ortopedyczne i mięśniowo-szkieletowe (koksartroza, zapalenie kaletki stawu biodrowego, naciągnięcie mięśni lub ścięgien przywodzicieli uda, tzw. przepuklina sportowa), choroby układu moczowego (kamica nerkowa, zapalenie pęcherza moczowego lub prostaty), neuropatie (ucisk nerwów – meralgia paresthetica, zapalenie nerwu biodrowo-pachwinowego lub biodrowo-podbrzusznego), choroby naczyniowe (tętniak tętnicy biodrowej lub udowej, zakrzepica żył głębokich) oraz problemy psychogenne.</p>
<p>Diagnostyka powinna obejmować: szczegółowy wywiad lekarski, badanie fizykalne, USG jamy brzusznej i pachwiny, RTG lub rezonans stawu biodrowego, badania moczu i krwi. W razie potrzeby warto skonsultować się z ortopedą, urologiem lub neurologiem.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Nawrót dolegliwości po laparoskopii przepukliny pachwinowej | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Ból pachwiny po operacji przepukliny z siatką – czy to nawrót? Moja odpowiedź na pytanie: jakie są możliwe przyczyny bólu po laparoskopowym zabiegu przepukliny.</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Czy po operacji przepukliny pępkowej z siatką można zajść w ciążę?</tytul>
<slug>ciaza-po-operacji-przepukliny-pepkowej-z-siatka</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>przepuklina pępkowa, siatka przepuklinowa, ciąża po operacji, rozejście kresy białej, plastyka brzucha</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Czy po plastyce przepukliny pępkowej i rozejściu kresy białej z implantem, od której minęły 3 lata, można zajść w ciążę? Czy istnieje jakieś ryzyko dla matki bądź dla dziecka?</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Oczywiście tak. Po 2–3 latach od zabiegu – to, co miało się zagoić, jest zagojone. Warto jednak przypomnieć ogólne zasady gojenia po tego rodzaju operacji.</p>
<p>Gojenie po prostym zeszyciu rozejścia mięśni prostych (bez siatki) przebiega etapami. Skóra i tkanka podskórna zwykle goją się w ciągu 2–3 tygodni. Szew mięśniowy zrasta się wolniej – pierwsze włókniste połączenia powstają po kilku dniach, ale pełną wytrzymałość osiąga dopiero po kilku miesiącach. Największe ryzyko ponownego rozejścia istnieje w pierwszych 6–8 tygodniach – wtedy należy szczególnie unikać wysiłku i wzrostu ciśnienia w jamie brzusznej.</p>
<ul>
<li><strong>0–6 tygodni</strong> – tkanki są jeszcze słabe, konieczne oszczędzanie, unikanie dźwigania i intensywnych ćwiczeń.</li>
<li><strong>6–12 tygodni</strong> – wytrzymałość znacznie się zwiększa, można stopniowo wracać do codziennych aktywności.</li>
<li><strong>3–6 miesięcy</strong> – tkanka łączna dojrzewa, blizna uzyskuje większość końcowej wytrzymałości.</li>
<li><strong>6–12 miesięcy</strong> – ostateczne uformowanie i wzmocnienie blizny.</li>
</ul>
<p>Po 2–3 latach od operacji nie ma medycznych przeciwwskazań do ciąży. Ciąża naturalnie zwiększa obciążenie ściany brzucha, jednak przy prawidłowo zagojonym miejscu operowanym ryzyko jest minimalne.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Ciąża po operacji przepukliny pępkowej z siatką – czy można? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Czy 3 lata po plastyce przepukliny pępkowej i rozejściu kresy białej można zajść w ciążę? Moja odpowiedź na pytanie: kiedy ciąża jest bezpieczna po operacji brzucha.</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Rower i pływanie 6 tygodni po operacji przepukliny pachwinowej – czy można?</tytul>
<slug>rower-plywanie-po-operacji-przepukliny-pachwinowej</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>przepuklina pachwinowa, rekonwalescencja po operacji, aktywność fizyczna, powrót do sportu, czas gojenia</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Czy można jeździć na rowerze i pływać po sześciu tygodniach od operacji na przepuklinie pachwinowej?</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Kryterium jest ból. Jeżeli nie boli – można jeździć na rowerze i pływać.</p>
<p>Niebezpieczne mogą być upadki z roweru, zderzenie lub potrącenie przez auto. Wtedy na pachwinę działają potężne siły, które mogą uszkodzić miejsce naprawiane. Przy normalnej, typowej aktywności, gdy zabieg został wykonany prawidłowo – pacjent nie może sobie „zepsuć" efektu operacji.</p>
<p>Gdy pojawia się ból w miejscu operowanym, oznacza to, że rana jest nadal na etapie gojenia. Obciążenia nie zepsują naprawy, ale wydłużą czas gojenia.</p>
<p>Podsumowując: 6 tygodni po operacji to bezpieczny czas na powrót do jazdy na rowerze i pływania – pod warunkiem że nie ma dolegliwości bólowych w okolicy operowanej.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Rower i pływanie 6 tygodni po operacji przepukliny pachwinowej | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Kiedy można jeździć na rowerze i pływać po operacji przepukliny pachwinowej? Moja odpowiedź na pytanie: kryterium powrotu do aktywności fizycznej to brak bólu.</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Bóle mięśni szyi i szczękościsk po operacji przepukliny rozworu przełykowego – co to może być?</tytul>
<slug>bole-miesni-szyi-szczekoscisk-po-fundoplikacji</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>przepuklina rozworu przełykowego, fundoplikacja, powikłania po operacji, skurcze mięśni, szczękościsk, elektrolity</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Witam. 2022.03 wykonany zabieg na przepuklinę rozworu przełykowego (fundoplikacja). Około po miesiącu od zabiegu wystąpiły bolesne skurcze mięśni obojczykowo-sutkowych, szczękościsk, mięśni karku, mięśni pochyłych szyi – ogólnie cała część górna ciała. Ból utrzymuje się do dzisiaj. Rehabilitacja – efekty mizerne. Uszkodzenie nerwu błędnego wykluczono, miastenię też wykluczono. Proszę o poradę, co może być jeszcze przyczyną tych dolegliwości.</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Opis jest poważny i wart dokładnej analizy, bo objawy są nietypowe dla standardowego przebiegu po fundoplikacji.</p>
<p><strong>Możliwe przyczyny:</strong></p>
<p><strong>1. Zaburzenia elektrolitowe</strong> (najczęstsze wyjaśnienie przy uogólnionych skurczach mięśni). Hipokalcemia (↓Ca²⁺) daje typowy obraz: tężyczka, szczękościsk, skurcze mięśni karku, mięśni twarzy i dłoni, parestezje. Może pojawić się w wyniku niedoboru witaminy D lub magnezu, zaburzeń wchłaniania po operacjach w obrębie górnego odcinka przewodu pokarmowego, lub przewlekłego stosowania inhibitorów pompy protonowej (długotrwale – zaburzenia wchłaniania magnezu i wapnia). Hipomagnezemia również może prowadzić do szczękościsku i bolesnych kurczów.</p>
<p><strong>2. Tężyczka pooperacyjna / czynnościowa.</strong> Skurcze po stronie szyi, twarzy i rąk mogą być wynikiem tężyczki utajonej, ujawnionej przy stresie, hipowentylacji lub hiperwentylacji. Mechanizm: zasadowica oddechowa (np. hiperwentylacja po bólu/niepokoju) → spadek wolnego Ca²⁺ w surowicy.</p>
<p><strong>3. Powikłania pooperacyjne niespecyficzne.</strong> Po fundoplikacji czasem występuje uczucie rozpierania, dyskomfort w nadbrzuszu, ból barków i karku (wynik gazu wprowadzanego podczas laparoskopii). Jednak po miesiącu od zabiegu nie powinno to już być przyczyną. Wtórne problemy ortopedyczne (np. napięcie mięśni szyi przy ograniczonym oddechu lub bolesnym przełykaniu) raczej nie dają szczękościsku.</p>
<p>Pierwszym krokiem powinna być kontrola elektrolitów – wapnia, magnezu i potasu w surowicy krwi, o ile nie była jeszcze przeprowadzona.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Skurcze mięśni i szczękościsk po fundoplikacji – przyczyny | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Bóle mięśni szyi i szczękościsk trwające od operacji przepukliny rozworu przełykowego. Moja odpowiedź na pytanie: możliwe przyczyny – elektrolity, tężyczka, powikłania.</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Przewlekły ból po prawej stronie po usunięciu woreczka żółciowego – co to może być?</tytul>
<slug>przewlekly-bol-po-prawej-stronie-po-usunieciu-woreczka-zolciowego</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>cholecystektomia, usunięcie woreczka żółciowego, ból po operacji, ACNES, LACNES, uwięźnięcie nerwu skórnego</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Dzień dobry, szukam specjalisty w okolicach Trójmiasta, który pomoże mi w moim problemie zdrowotnym. 3 lata temu miałam zabieg wycięcia woreczka żółciowego laparoskopowo. Od tego czasu, po zabiegu i do dnia dzisiejszego, boli mnie w prawym boku. Ból staje się najbardziej uporczywy podczas miesiączki. Na co dzień boli mnie tak, że ciągnie aż do kręgosłupa. Cały czas czuję ucisk jakby pod prawym żebrem. Wykonałam wszystkie możliwe badania: od TK do USG jamy brzusznej, kolonoskopię – wyniki z krwi wszystko dobrze. Przed zabiegiem bolał mnie woreczek podczas ataków, ale teraz jest to ból, który towarzyszy mi na co dzień i nie daje żyć.</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Czy to nie jest uwięźnięcie nerwu skórnego brzucha?</p>
<p>Ból brzucha nie zawsze oznacza problem z żołądkiem, jelitami czy nerkami. U części osób dolegliwości wynikają z ucisku (uwięźnięcia) małych nerwów skórnych przebiegających przez mięśnie i powięź brzucha lub boku tułowia. Schorzenie to nazywa się zespołem uwięźnięcia nerwu skórnego – najczęściej ACNES (nerw przedni) lub LACNES (nerw boczny).</p>
<p><strong>Objawy:</strong> ostry, kłujący, piekący ból w jednym, niewielkim punkcie brzucha lub boku; ból nasila się przy napinaniu mięśni (np. przy skrętach, kaszlu, śmiechu); nie promieniuje głęboko – chory potrafi palcem dokładnie wskazać bolesne miejsce; często jest mylnie brany za chorobę żołądka, jelit, dróg moczowych lub kręgosłupa.</p>
<p><strong>Jak rozpoznać?</strong> Lekarz bada, czy ból nasila się przy napięciu mięśnia brzucha (tzw. objaw Carnetta). Często wykonuje się także próbny zastrzyk ze środkiem znieczulającym – jeśli ból szybko ustępuje, diagnoza jest praktycznie pewna.</p>
<p><strong>Leczenie:</strong> zastrzyk ze środkiem znieczulającym (czasem z dodatkiem sterydu) – często daje długotrwałą ulgę, w części przypadków ból ustępuje całkowicie po 1–2 zabiegach. Bardzo rzadko, przy braku poprawy, stosuje się niewielki zabieg chirurgiczny przecięcia nerwu.</p>
<p>Pacjenci z tym problemem często przez wiele miesięcy są kierowani na kolejne badania bez rozpoznania. Żeby rozpoznać tę chorobę – trzeba wiedzieć, że taka istnieje.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Przewlekły ból po usunięciu woreczka żółciowego – ACNES | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Ból po prawej stronie przez 3 lata po laparoskopowym usunięciu woreczka żółciowego. Moja odpowiedź na pytanie: czy to może być uwięźnięcie nerwu skórnego brzucha (ACNES)?</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Przetoka okołoodbytnicza – nitka wypadła z rany. Co to oznacza?</tytul>
<slug>przetoka-okoloodbytnicza-nitka-seton-wypadla-z-rany</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>przetoka okołoodbytnicza, ropień podkowiasty, metoda Hipokratesa, seton, leczenie przetoki odbytu</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Witam, prawie 2 miesiące temu miałam operację usuwania ropnia podkowiastego i przetoki okołoodbytniczej. Zastosowano u mnie leczenie przetoki metodą Hipokratesa. Wokół przetoki miałam zastosowany szew (nitkę), która wystawała jednym końcem przez odbyt, a drugim przez zrobione nacięcie obok odbytu – na końcu były związane na supełek. Co 3 tygodnie mam wizyty kontrolne, na których lekarz naciągał tę nitkę tak, aby spłycić przetokę. Na ostatniej wizycie lekarz mówił, że jest spora możliwość, że na kolejnym spotkaniu usuniemy całkowicie nitkę i zakończymy leczenie. Dzisiaj, siadając na toalecie, poczułam jakby rozerwanie (bez żadnego bólu) i gdy chciałam poprawić nitkę, to ona cała wysunęła się z rany. Czy jest to coś poważnego? Za 4 dni mam umówioną wizytę kontrolną i nie wiem, czy czekać, czy szybciej się konsultować.</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Nastąpiło to, na co lekarz czekał – nitka (seton) przecięła mięsień zwieracz.</p>
<p>Nitka stosowana w tej metodzie nie służy do „spłycenia przetoki" w dosłownym sensie. Zwykle jest to dość napięta gumka – seton. Cel jej działania to powolne przecinanie mięśnia w miejscu przetoki, ale tak, by tam, gdzie mięsień był już przecięty, dochodziło do gojenia i powstawania blizny. Tym samym dochodzi do stopniowego zagojenia przetoki. Proces jest celowo powolny – szybkie przecięcie mięśnia prowadziłoby do jego uszkodzenia i następowego nietrzymania stolca.</p>
<p>Wysunięcie nitki oznacza, że mięsień zwieracz został w pełni przecięty, a przetoka może się teraz samoistnie zagoić. Jest to prawidłowy i oczekiwany finał leczenia. Może Pani spokojnie czekać na zaplanowaną wizytę kontrolną za 4 dni.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Przetoka okołoodbytnicza – nitka setonowa wypadła z rany | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Nitka stosowana w leczeniu przetoki okołoodbytniczej metodą setonową wypadła z rany. Moja odpowiedź na pytanie: co to oznacza i czy to koniec leczenia przetoki?</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Mounjaro – jak prawidłowo dawkować i na ile wystarczy wstrzykiwacz?</tytul>
<slug>mounjaro-dawkowanie-jak-ustawic-dawke-wstrzykiwacza</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>Mounjaro, tirzepatyd, leczenie otyłości, dawkowanie leku, bariatria, GLP-1</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Witam. Otrzymałem od lekarza Mounjaro – mam przyjmować 5 mg na tydzień, 1 op. po 1 wstrzykiwaczu 2,4 ml (8,33 mg/ml). Nie wiem, na ile wystarczy i jak ustawić dawkę. Brałam lek Rybelsus, niestety po 3 miesiącach przestał działać.</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Dawka początkowa Mounjaro to 2,5 mg podawane 1 x w tygodniu przez 4 tygodnie. Po tym czasie ocenia się efekty, w tym samopoczucie. Następnie – w zależności od efektu – można podnieść dawkę do 5 mg lub pozostać przy poprzedniej. I tak dalej, stopniowo. Maksymalna dawka to 15 mg, ale dojście do niej musi być powolne i rozłożone w czasie.</p>
<p>W Wielkiej Brytanii odnotowano wiele przypadków zapalenia trzustki kończącego się hospitalizacją – właśnie z powodu zbyt szybkiego rozpoczynania leczenia od wysokiej dawki. Dlatego stopniowe zwiększanie dawki jest tu kluczowe dla bezpieczeństwa.</p>
<p>To, jaki lek był stosowany poprzednio (Rybelsus), nie ma znaczenia dla sposobu dawkowania Mounjaro.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Mounjaro – jak ustawić dawkę i dawkowanie tirzepatydu | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Jak prawidłowo dawkować Mounjaro (tirzepatyd) i jak ustawić wstrzykiwacz? Moja odpowiedź na pytanie: zasady bezpiecznego stopniowego dawkowania leku na otyłość.</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Niesymetryczne wybrzuszenie brzucha przy nadwadze – kiedy wymaga diagnostyki?</tytul>
<slug>niesymetryczne-wybrzuszenie-brzucha-nadwaga-diagnostyka</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>otyłość brzuszna, asymetria brzucha, przepuklina pooperacyjna, USG brzucha, guz jamy brzusznej</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Witam, chciałem zapytać, czy normalnym jest niesymetryczne zginanie się fałd brzusznych u osoby z nadwagą.</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Otyłość i nadwaga brzuszna (wisceralna) – czyli odkładanie się tłuszczu w jamie brzusznej, wokół narządów – z definicji dotyczy przestrzeni wewnątrzotrzewnowej i zwykle ma charakter symetryczny (brzuch powiększa się równomiernie).</p>
<p><strong>Wyjątki i sytuacje kliniczne, gdy obraz może być asymetryczny:</strong></p>
<ul>
<li><strong>Tkanka podskórna</strong> – odkładanie tłuszczu podskórnego (tzw. otyłość gynoidalna lub mieszana) może dawać złudzenie asymetrii, np. większe nagromadzenie po jednej stronie fałdu brzucha.</li>
<li><strong>Przepukliny</strong> – zwłaszcza pooperacyjne, mogą powodować wybrzuszenie asymetryczne.</li>
<li><strong>Guzy jamy brzusznej</strong> (np. jajnika, wątroby, nerki) – mogą „maskować się" jako otyłość jednostronna.</li>
<li><strong>Wodobrzusze</strong> – początkowo może być asymetryczne (zwłaszcza u osób leżących).</li>
<li><strong>Skrzywienie kręgosłupa i postawa ciała</strong> – może optycznie dawać wrażenie, że brzuch wystaje bardziej z jednej strony.</li>
</ul>
<p><strong>Praktyczna wskazówka:</strong> jeśli brzuch powiększa się równomiernie i towarzyszy temu ogólny przyrost masy ciała, najczęściej mamy do czynienia z otyłością brzuszną. Jeśli jednak brzuch wybrzusza się jednostronnie lub pojawiła się nowa asymetria – wymaga to pilnej diagnostyki, by wykluczyć przepuklinę, guz czy gromadzenie się płynu. Na początek wystarczy USG brzucha.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Niesymetryczne wybrzuszenie brzucha przy nadwadze – normalne czy nie? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Niesymetryczne zginanie się fałd brzusznych przy nadwadze – normalne czy niepokojące? Moja odpowiedź na pytanie: kiedy asymetria brzucha wymaga pilnej diagnostyki USG.</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Zmiana ogniskowa w wątrobie 15 mm w USG – co to może być?</tytul>
<slug>zmiana-ogniskowa-watrobie-15mm-usg-co-to-jest</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>zmiana ogniskowa wątroby, naczyniak wątroby, hyperechogeniczna zmiana, USG wątroby, MRI wątroby, diagnostyka</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Dzień dobry. Na badaniu USG uwidoczniono zmianę ogniskową hyperechogeniczną w wątrobie o średnicy 15 mm. Wątroba poza tym prawidłowa. Dodatkowo lekko podwyższone ALT 59, AST 34, bilirubina 28,70. Cholesterol całkowity 6,59 (LDL 4,60). Z objawów: lekkie kłucie po prawej pod żebrami (mocniejsze po tłustych potrawach), wzdęcia i lekko żółtawy stolec. Proszę o poradę – jestem tym zmartwiony (mężczyzna, lat 30, raczej zdrowy tryb życia, mało alkoholu).</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p><strong>Najbardziej prawdopodobne rozpoznania łagodne:</strong></p>
<p><strong>1. Naczyniak wątroby</strong> – to najczęściej występująca łagodna zmiana w wątrobie, często wykrywana przypadkowo podczas USG jako hyperechogeniczna, dobrze odgraniczona zmiana o kilku–kilkunastu milimetrach. Zwykle nie powoduje żadnych objawów. Większość przypadków można rozpoznać za pomocą obrazowania, ale czasami potrzebne jest MRI dla potwierdzenia charakteru zmiany.</p>
<p><strong>2. Ogniskowy rozrost guzkowy (FNH)</strong> – druga najczęstsza łagodna zmiana w wątrobie, zazwyczaj nie wymaga leczenia ani kontroli. Najlepiej potwierdzić rozpoznanie MRI z kontrastem, co pozwala odróżnić ją od gruczolaka wątroby.</p>
<p><strong>3. Gruczolak wątrobowokomórkowy (HCA)</strong> – rzadszy, ale ważny, bo może prowadzić do krwawienia, a w niektórych przypadkach do przemiany nowotworowej. Szczególnie dotyczy to mężczyzn.</p>
<p><strong>4. Ogniskowe stłuszczenie lub obszar niestłuszczonego miąższu wątroby</strong> – zmiany te mogą naśladować zmiany ogniskowe w USG, szczególnie przy podwyższonych ALAT, ASPAT i zaburzeniach lipidowych.</p>
<p>Rak wątrobowokomórkowy (HCC) jest mało prawdopodobny u 30-latka bez czynników ryzyka (wirusowe zapalenie wątroby, alkohol, marskość), jednak wymaga wykluczenia. Przerzut nowotworowy u młodego, zdrowego pacjenta bez choroby nowotworowej w wywiadzie jest rzadki.</p>
<p><strong>Co dalej:</strong> kontrolne USG za 3–6 miesięcy lub MRI z kontrastem hepatotropowym (szczególnie jeśli zmiana jest niejednoznaczna). Pomocniczo oznaczenie AFP (marker HCC). Kontrola ALAT, ASPAT, bilirubiny i lipidogramu.</p>
<p>Podsumowując: najprawdopodobniej jest to łagodna zmiana ogniskowa (naczyniak), jednak dla pewnego wykluczenia zmian złośliwych wskazana jest dalsza diagnostyka obrazowa – najlepiej MRI z kontrastem hepatotropowym.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Zmiana ogniskowa hyperechogeniczna 15 mm w wątrobie w USG | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>USG wykazało hyperechogeniczną zmianę ogniskową 15 mm w wątrobie. Moja odpowiedź na pytanie: co to może być, jakie badania wykonać i czy to powód do niepokoju.</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Żółta wydzielina z pępka po operacji przepukliny z siatką – czy to odrzut implantu?</tytul>
<slug>wydzielina-z-pepka-po-operacji-przepukliny-siatka-odrzut</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>przepuklina pępkowa, siatka przepuklinowa, powikłania po operacji, zakażenie rany, odrzut siatki, posiew wydzieliny</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Witam. Jestem 3 tygodnie po operacji przepukliny pępkowej. Na początku po operacji zrobiło się wokół pępka mocno zaczerwienione. Po tygodniu lekarz założył sączki, żeby mogła wypływać wydzielina. Teraz po 3 tygodniach rana się fajnie goi, jedynie z pępka wydziela się żółta wydzielina o dość nieprzyjemnym, śmierdzącym zapachu. Co to może być? Miałam robiony tomograf, który nic nie wykazał. Czy możliwe, że siatka się nie przyjęła?</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Odrzut siatki bez zakażenia jest zjawiskiem bardzo rzadkim. Na podstawie aktualnej literatury medycznej, większość przypadków usunięcia siatki (mesh explantation) jest związana z infekcją, a nie z czystą reakcją nieinfekcyjną.</p>
<p>W praktyce, spośród 100 przypadków powikłań po zastosowaniu siatki w operacji przepukliny pępkowej, „odrzut siatki" bez jej zakażenia występuje w mniej niż 5 przypadkach (poniżej 5%), a najczęściej to 1–2 przypadki na 100 powikłań. Przyczyną powikłań są głównie zakażenia, surowiczaki, krwiaki lub mechaniczne niepowodzenia.</p>
<p>Opisywana przez Panią żółta wydzielina o nieprzyjemnym zapachu wskazuje raczej na infekcję bakteryjną rany operacyjnej, a nie na odrzut siatki.</p>
<p><strong>Co należy zrobić:</strong> wydzielina powinna być zbadana bakteriologicznie – czyli wykonać posiew i ocenić, co w niej jest. Na podstawie wyniku posiewu i antybiogramu lekarz zdecyduje o dalszym leczeniu (antybiotykoterapia miejscowa lub ogólna, ewentualne oczyszczenie rany). Proszę skontaktować się z lekarzem prowadzącym w celu zlecenia posiewu – nie czekaj do następnej planowej wizyty, jeśli zapach i ilość wydzieliny się nasilają.</p>
<p>Podsumowując: „odrzut" siatki bez zakażenia jest zjawiskiem wyjątkowo rzadkim. Znacznie bardziej prawdopodobne jest bakteryjne zakażenie rany operacyjnej, które wymaga diagnostyki mikrobiologicznej i odpowiedniego leczenia.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Żółta wydzielina z pępka po operacji przepukliny – zakażenie czy odrzut siatki? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Żółta, śmierdzącą wydzielina z pępka 3 tygodnie po operacji przepukliny z siatką. Moja odpowiedź na pytanie: czy to odrzut implantu czy zakażenie i co robić.</seo_description>
</post>

<post>
<tytul>Mała przepuklina brzuszna po porodzie – czy konieczna jest operacja?</tytul>
<slug>mala-przepuklina-brzuszna-po-porodzie-czy-operacja</slug>
<autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
<kategoria>Bez kategorii</kategoria>
<tagi>przepuklina brzuszna, przepuklina po ciąży, operacja przepukliny, uwięźnięcie przepukliny, konsultacja chirurgiczna</tagi>
<tresc>
<![CDATA[
<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Mam potwierdzoną w USG małą przepuklinę brzuszną po prawej stronie (ok. 0,5 cm z tkanką tłuszczową). Ból pojawia się przy kaszlu, parciu i ucisku paska, ale czasami go nie ma w spoczynku. Jest to po ciąży i porodzie naturalnym – często noszę dziecko. Czy w takiej sytuacji wskazana jest planowa konsultacja chirurgiczna i leczenie operacyjne? Proszę o opinię chirurga.</p>
<h2>Moja odpowiedź na pytanie:</h2>
<p>Na podstawie opisu można jednoznacznie stwierdzić, że wymagana jest planowa konsultacja chirurgiczna z dużym prawdopodobieństwem kwalifikacji do leczenia operacyjnego w trybie planowym.</p>
<p>Ma Pani potwierdzoną w USG przepuklinę ściany brzucha z objawami bólowymi przy kaszlu, parciu i ucisku – a więc przepuklinę objawową. Z chirurgicznego punktu widzenia każda wykryta przepuklina, o ile stan ogólny pozwala, powinna zostać naprawiona operacyjnie, ponieważ sama się nie cofnie i z czasem zwykle ma tendencję do powiększania się. Utrzymanie codziennego obciążenia (noszenie dziecka, podnoszenie) dodatkowo zwiększa ryzyko nasilenia dolegliwości i stopniowego powiększania ubytku.</p>
<p>W Pani sytuacji nie ma cech nagłego powikłania (np. uwięźnięcia jelita), dlatego zabieg może być zaplanowany w spokojnym trybie – po wcześniejszej konsultacji z chirurgiem, omówieniu techniki operacji i przygotowaniu do zabiegu.</p>
<p>Do czasu operacji wskazane jest ograniczenie dźwigania w miarę możliwości, unikanie zaparć i silnego parcia oraz obserwacja okolicy przepukliny. Jeśli pojawi się nagły, silny, stały ból w miejscu przepukliny, twardy nieodprowadzalny guz, zaczerwienienie skóry lub objawy niedrożności (nudności, wymioty, brak gazów/stolca) – należy pilnie zgłosić się do szpitala, gdyż może to oznaczać uwięźnięcie wymagające szybszej interwencji.</p>
<p>Generalna zasada: jest przepuklina – musi zostać zlikwidowana; będzie się jedynie powiększać i przy pechu może uwięznąć. Wtedy operacja w trybie pilnym wiąże się z 10-krotnie większym ryzykiem powikłań.</p>
]]>
</tresc>
<seo_title>Mała przepuklina brzuszna po porodzie – czy trzeba operować? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
<seo_description>Przepuklina brzuszna 0,5 cm po ciąży i porodzie z bólem przy kaszlu i parciu. Moja odpowiedź na pytanie: czy wskazana jest operacja i kiedy zgłosić się do chirurga.</seo_description>
</post>

</posts>