<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<posts>
  <post>
    <tytul>Czy można naprawić przepuklinę pachwinową po 15 latach od jej pojawienia się?</tytul>
    <slug>naprawa-przepukliny-pachwinowej-po-15-latach</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>przepuklina pachwinowa, uwięźnięcie przepukliny, operacja przepukliny, siatka przepuklinowa</tagi>
    <tresc><![CDATA[<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Mam lat 60 i od około 15 lat przepuklinę pachwinową z wybrzuszeniem wielkości pięści dorosłego mężczyzny. Bardzo boję się następstw po otwarciu, dlatego noszę ją tak długo. Ostatnimi czasy zauważyłem, że zaczyna się powiększać – czy jest możliwa naprawa po tylu latach przenoszenia?</p>

<h2>Odpowiedź chirurga – dr Stanisław Dąbrowiecki</h2>
<p>Przepuklina pachwinowa nie cofa się samoistnie i z czasem powiększa się. Opisywana sytuacja – przepuklina trwająca około 15 lat, z wybrzuszeniem wielkości pięści – nie jest czymś wyjątkowym. Wielkość przepukliny nie jest przeciwwskazaniem do jej operacji. Czas trwania przepukliny sam w sobie nie stanowi przeciwwskazania do leczenia, natomiast powoduje, że ryzyko powikłań związanych z dalszym zwlekaniem stopniowo rośnie.</p>
<p>Z biegiem lat przepuklina zazwyczaj powiększa się, a jej zawartość (najczęściej fragment jelita lub sieć większa) coraz łatwiej przemieszcza się poza jamę brzuszną. Pojawia się wtedy większy dyskomfort, ból przy wysiłku, a czasem trudności z odprowadzeniem wybrzuszenia. Im przepuklina większa i starsza, tym większe ryzyko tzw. uwięźnięcia, czyli sytuacji, w której zawartość przepukliny zaklinuje się w wąskim fragmencie kanału przepuklinowego i przestaje być odprowadzalna. Może to doprowadzić do niedrożności jelit i wymaga pilnej operacji w trybie nagłym. Paradoksalnie więc z punktu widzenia bezpieczeństwa lepiej jest planowo naprawić „starą" przepuklinę w spokojnych warunkach niż czekać na nagłe powikłanie.</p>
<p>Jedynym sposobem leczenia przepukliny pachwinowej u dorosłych jest operacja. Polega ona na odprowadzeniu zawartości przepukliny do jamy brzusznej oraz wzmocnieniu osłabionej ściany za pomocą własnych tkanek i/lub specjalnej siatki syntetycznej. Współcześnie wykonuje się przede wszystkim tzw. metody beznapięciowe z użyciem siatki, co zmniejsza dolegliwości pooperacyjne i ryzyko nawrotu. Zabieg można przeprowadzić klasycznie przez niewielkie cięcie w pachwinie, albo małoinwazyjnie metodą laparoskopową przez kilka małych nacięć.</p>
<p>W wieku około 60 lat decyzja o operacji zależy przede wszystkim od ogólnego stanu zdrowia i chorób towarzyszących, a nie od samego faktu, że przepuklina istnieje od wielu lat. Leczenie zachowawcze, takie jak noszenie pasa przepuklinowego, zarezerwowane jest zwykle dla chorych w bardzo ciężkim stanie, u których ryzyko operacji jest zbyt wysokie.</p>]]></tresc>
    <seo_title>Przepuklina pachwinowa od 15 lat – czy można operować? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
    <seo_description>Przepuklina pachwinowa od 15 lat z wybrzuszeniem wielkości pięści. Czy wiek przepukliny wyklucza operację? Odpowiada chirurg dr Stanisław Dąbrowiecki.</seo_description>
  </post>

  <post>
    <tytul>Ból po operacji przepukliny pachwinowej po powrocie do pracy</tytul>
    <slug>bol-po-operacji-przepukliny-pachwinowej-powrot-do-pracy</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>przepuklina pachwinowa, ból pooperacyjny, gojenie po operacji, siatka przepuklinowa, powikłania</tagi>
    <tresc><![CDATA[<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Dwa miesiące temu miałem operowaną przepuklinę w pachwinie. Przez 1,5 miesiąca byłem w domu i czułem się dobrze. Wróciłem do pracy, przepracowałem tydzień i nagle pojawił się ból w okolicach rany. Rana jest dobrze zagojona. Przy lekkim wysiłku zaczyna mi towarzyszyć ból, takie ciągnięcie, kucie. Co się mogło wydarzyć? Nie podnosiłem nic cięższego. Teraz po 2 miesiącach czuję się jak tydzień po operacji, a wcześniej było zupełnie dobrze.</p>

<h2>Odpowiedź chirurga – dr Stanisław Dąbrowiecki</h2>
<p>Miesiąc po operacji przepukliny pachwinowej typowe powikłania związane z gojeniem rany (ropień, rozejście, krwiak wymagający interwencji) są już mało prawdopodobne. W tym okresie – jeśli rana skórna jest wygojona, nie ma zaczerwienienia, ocieplenia ani obrzęku – utrzymujący się ból częściej wiąże się z gojeniem głębszych tkanek albo podrażnieniem jednego z nerwów czuciowych przebiegających w operowanej okolicy.</p>
<p>Za granicę przyjmuje się zwykle trzy miesiące od zabiegu. Jeżeli do tego czasu ból stopniowo słabnie, okresowe ciągnięcie czy kłucie można traktować jako element procesu gojenia. Jeżeli natomiast po trzech miesiącach ból nadal utrzymuje się z podobnym lub większym nasileniem, mówi się o bólu przewlekłym pooperacyjnym, który rzeczywiście może wymagać dalszej diagnostyki i leczenia (np. modyfikacji leków, blokad nerwowych, fizjoterapii, rzadziej reoperacji).</p>
<p>Przewlekłe dolegliwości bólowe po operacji przepukliny pachwinowej z użyciem siatki nie są rzadkością. W zależności od badań, ból przewlekły (trwający ponad 3 miesiące) zgłasza od kilku do kilkunastu procent operowanych. W zdecydowanej większości przypadków ma on jednak łagodny charakter i nie wpływa znacząco na codzienne funkcjonowanie.</p>]]></tresc>
    <seo_title>Ból po operacji przepukliny pachwinowej po powrocie do pracy – co to znaczy?</seo_title>
    <seo_description>Ból w miejscu rany 2 miesiące po operacji przepukliny pachwinowej po powrocie do pracy. Czy to normalne? Wyjaśnia chirurg dr Stanisław Dąbrowiecki.</seo_description>
  </post>

  <post>
    <tytul>Mała przepuklina brzuszna po porodzie – czy konieczna operacja?</tytul>
    <slug>mala-przepuklina-brzuszna-po-porodzie-operacja</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>przepuklina brzuszna, przepuklina po ciąży, operacja przepukliny, uwięźnięcie</tagi>
    <tresc><![CDATA[<h2>Pytanie pacjentki</h2>
<p>Mam potwierdzoną w USG małą przepuklinę brzuszną po prawej stronie (ok. 0,5 cm z tkanką tłuszczową). Ból pojawia się przy kaszlu, parciu i ucisku paska, ale czasami go nie ma w spoczynku. Jest to po ciąży i porodzie naturalnym; często noszę dziecko. Czy w takiej sytuacji wskazana jest planowa konsultacja chirurgiczna i leczenie operacyjne?</p>

<h2>Odpowiedź chirurga – dr Stanisław Dąbrowiecki</h2>
<p>Na podstawie opisu można jednoznacznie stwierdzić, że wymagana jest planowa konsultacja chirurgiczna z dużym prawdopodobieństwem kwalifikacji do leczenia operacyjnego w trybie planowym.</p>
<p>Ma Pani potwierdzoną w USG przepuklinę ściany brzucha z objawami bólowymi przy kaszlu, parciu i ucisku – a więc przepuklinę objawową. Z chirurgicznego punktu widzenia każda wykryta przepuklina, o ile stan ogólny pozwala, powinna zostać naprawiona operacyjnie, ponieważ sama się nie cofnie i z czasem zwykle ma tendencję do powiększania się. Utrzymanie codziennego obciążenia (noszenie dziecka, podnoszenie) dodatkowo zwiększa ryzyko nasilenia dolegliwości i stopniowego powiększania ubytku.</p>
<p>W tej sytuacji nie ma cech nagłego powikłania (np. uwięźnięcia jelita), dlatego zabieg może być zaplanowany w spokojnym trybie. Do czasu operacji wskazane jest ograniczenie dźwigania w miarę możliwości, unikanie zaparć i silnego parcia oraz obserwacja okolicy przepukliny.</p>
<p>Jeśli pojawi się nagły, silny, stały ból w miejscu przepukliny, twardy nieodprowadzalny guz, zaczerwienienie skóry lub objawy niedrożności (nudności, wymioty, brak gazów/stolca), należy pilnie zgłosić się do szpitala – może to oznaczać uwięźnięcie wymagające szybszej interwencji.</p>
<p>Generalna zasada: jest przepuklina – musi zostać zlikwidowana. Będzie się jedynie powiększać i przy pechu może uwięznąć. Wtedy operacja w trybie pilnym wiąże się z 10-krotnie większym ryzykiem powikłań.</p>]]></tresc>
    <seo_title>Przepuklina brzuszna po porodzie – kiedy operować? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
    <seo_description>Mała przepuklina brzuszna 0,5 cm po ciąży i porodzie naturalnym. Czy wymaga operacji? Odpowiada chirurg dr Stanisław Dąbrowiecki.</seo_description>
  </post>

  <post>
    <tytul>Czy przepuklina brzuszna może sama zniknąć? Kiedy decydować się na operację?</tytul>
    <slug>czy-przepuklina-brzuszna-moze-sama-zniknac</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>przepuklina brzuszna, operacja przepukliny, uwięźnięcie, konsultacja chirurgiczna</tagi>
    <tresc><![CDATA[<h2>Pytanie pacjentki</h2>
<p>Mam potwierdzoną w USG małą przepuklinę brzuszną po prawej stronie (ok. 0,5 cm z tkanką tłuszczową). Ból pojawia się przy kaszlu, parciu i ucisku paska. Po ciąży i porodzie naturalnym, często noszę dziecko. Czy w takiej sytuacji wskazane jest leczenie operacyjne?</p>

<h2>Odpowiedź chirurga – dr Stanisław Dąbrowiecki</h2>
<p>Kiedy u dorosłej osoby jest już rozpoznana przepuklina, trzeba jasno powiedzieć: ona sama nie zniknie i się nie „zagoi". Wyjątek dotyczy niemowląt z przepukliną pępkową – tam zdarza się samoistne zamknięcie. U dorosłych przepuklina pozostaje.</p>
<p>Typowy przebieg jest taki, że przepuklina stopniowo się powiększa. Zwykle przez dłuższy czas daje tylko wybrzuszenie i okresowy dyskomfort, ale przy niekorzystnym splocie okoliczności może dojść do uwięźnięcia jej zawartości. Wtedy pojawia się silny ból, wybrzuszenie robi się twarde, nie daje się odprowadzić do brzucha, mogą wystąpić objawy skrętu jelita lub jego uwięźnięcia – jest to wskazanie do pilnego zabiegu operacyjnego.</p>
<p>Jeżeli przepuklina jest miękka, daje się delikatnie „wsunąć" z powrotem do jamy brzusznej i nie ma stałego bólu ani ostrych objawów – nie ma przymusu natychmiastowej operacji. To jednak nie znaczy, że można ją zignorować. Przy najbliższej okazji trzeba umówić się do chirurga, żeby ją obejrzał, potwierdził rozpoznanie i omówił ryzyko dalszego czekania.</p>
<p>W gabinecie wspólnie ustala się najlepszy moment zabiegu: uwzględnia się dolegliwości, tempo powiększania się przepukliny, sytuację rodzinną i zawodową, ewentualne plany kolejnej ciąży. Przy objawowej przepuklinie u dorosłego zwykle zaleca się, żeby zabieg został wykonany planowo w ciągu najbliższych miesięcy, a nie odkładany w nieskończoność.</p>]]></tresc>
    <seo_title>Czy przepuklina brzuszna może zniknąć sama? Kiedy operować? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
    <seo_description>Czy przepuklina brzuszna u dorosłych może się sama zamknąć? Kiedy zdecydować się na operację? Wyjaśnia chirurg dr Stanisław Dąbrowiecki.</seo_description>
  </post>

  <post>
    <tytul>Krew utajona w kale po operacji raka jelita grubego – czy to normalne?</tytul>
    <slug>krew-utajona-w-kale-po-operacji-raka-jelita-grubego</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>rak jelita grubego, krew utajona, kolonoskopia, zespolenie jelitowe, po operacji</tagi>
    <tresc><![CDATA[<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Trzy miesiące temu przeszedłem operację usunięcia raka jelita grubego, a następnie zostało wykonane zespolenie jelita. Ogólnie czuję się dobrze, wyniki badań krwi są w normie. Ostatnio zrobiłem badanie na krew utajoną w kale – wynik wyszedł pozytywny. Lekarz prowadzący powiedział, że krew w kale może się pojawiać i dopiero po pół roku od operacji trzeba będzie zrobić kolonoskopię. Czy krew utajona niewidoczna gołym okiem może rzeczywiście się pojawiać w moim przypadku?</p>

<h2>Odpowiedź chirurga – dr Stanisław Dąbrowiecki</h2>
<p>Po usunięciu raka jelita grubego markery molekularne w stolcu, w tym krew utajona, normalizują się u większości pacjentów, o ile nie ma choroby resztkowej lub nawrotu. Utrzymywanie się krwi utajonej poza okresem pooperacyjnym wymaga diagnostyki w kierunku nawrotu lub innych źródeł krwawienia. W praktyce utrzymywanie się krwi utajonej w kale po resekcji raka jelita grubego nie jest typowe i powinno skłaniać do pogłębionej diagnostyki.</p>
<p>Czy można powtórzyć kolonoskopię 3 miesiące od operacji? Zespolenie jelita po resekcji guza jelita grubego uznawane jest za wystarczająco wygojone do bezpiecznego wykonania przyspieszonej kolonoskopii najwcześniej po upływie 3 miesięcy od operacji, o ile nie występują powikłania pooperacyjne, takie jak przeciek, infekcja lub zaburzenia gojenia. Zaleca się odczekanie tych 3 miesięcy, aby zapewnić odpowiednią regenerację tkanek i minimalizować ryzyko uszkodzenia zespolenia podczas badania endoskopowego.</p>]]></tresc>
    <seo_title>Krew utajona w kale po operacji raka jelita grubego – co oznacza?</seo_title>
    <seo_description>Pozytywny wynik testu na krew utajoną w kale 3 miesiące po operacji raka jelita grubego. Czy to normalne? Odpowiada dr Stanisław Dąbrowiecki.</seo_description>
  </post>

  <post>
    <tytul>Czy przez brzuch można wyczuć zbite masy kałowe?</tytul>
    <slug>wyczucie-mas-kalowych-przez-brzuch</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>zaparcia, masy kałowe, badanie brzucha, jelito grube</tagi>
    <tresc><![CDATA[<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Czy w przypadku szczupłych osób jest możliwość wyczucia zbitych mas kałowych przez brzuch? Od jakiegoś czasu cierpię na zaparcia, a w lewym dolnym boku koło biodra wyczuwam przesuwalne „coś" – jakby kulki albo podłużne linie. Czuć to tylko przez chwilę, a po minucie ugniatania jakby się przesuwało bądź znikało. Niedawno wykonywane było badanie USG jamy brzusznej, które nie wykryło żadnych zmian.</p>

<h2>Odpowiedź chirurga – dr Stanisław Dąbrowiecki</h2>
<p>Tak, w lewym dole biodrowym można wyczuć zbite masy kałowe, ale naprawdę muszą to być osoby szczupłe i z dość słabymi mięśniami, żeby głęboko można było do wnętrza jamy brzusznej włożyć rękę.</p>]]></tresc>
    <seo_title>Czy można wyczuć masy kałowe przez brzuch? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
    <seo_description>Wyczuwalne kulki lub podłużne linie w lewym dolnym boku przy zaparciach. Czy to masy kałowe? Odpowiada chirurg dr Stanisław Dąbrowiecki.</seo_description>
  </post>

  <post>
    <tytul>Czy zaparcie może spowodować rozszczelnienie jelita po operacji?</tytul>
    <slug>zaparcie-rozszczelnienie-jelita-po-operacji</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>zespolenie jelitowe, zaparcie, nieszczelność zespolenia, żywienie po operacji, ERAS</tagi>
    <tresc><![CDATA[<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Czy można zoperować jelito, zszyć i rozszyć podczas zaparcia?</p>

<h2>Odpowiedź chirurga – dr Stanisław Dąbrowiecki</h2>
<p>Problem jest ciekawy, ale pytanie jest chyba źle sformułowane. Całość sprowadza się do tego, kiedy można rozpocząć żywienie po zeszyciu ściany jelita czy połączeniu (zespoleniu) jelitowym.</p>
<p>Współcześnie, jeśli nie występują powikłania chirurgiczne, żywienie doustne lub dojelitowe (enteralne) można rozpocząć w ciągu pierwszych 24–48 godzin po zespoleniu jelitowym. Zaparcie nie jest uznawane za bezpośrednią przyczynę nieszczelności zespolenia po planowej operacji jelita grubego lub cienkiego. Czyli opinia, że nastąpiło rozszczelnienie jelita z powodu zaparcia, nie jest prawdziwa.</p>
<p>Możliwość przyjmowania pokarmu doustnie lub przez sondę żywieniową po zespoleniu jelitowym jest podstawą do zastosowania protokołu Fast Track Surgery (chirurgii przyspieszonej, ERAS, wprowadzonego w roku 2001). Wczesne żywienie doustne (do 24 godzin po operacji) jest kluczowym elementem ERAS, przyspiesza powrót funkcji przewodu pokarmowego, skraca czas hospitalizacji i nie zwiększa ryzyka powikłań, takich jak nieszczelność zespolenia czy infekcje.</p>]]></tresc>
    <seo_title>Czy zaparcie może rozszczelnić jelito po operacji? | dr Dąbrowiecki</seo_title>
    <seo_description>Czy zaparcie po operacji jelita może spowodować rozszczelnienie zespolenia? Wyjaśnia chirurg dr Stanisław Dąbrowiecki. Fakty o protokole ERAS.</seo_description>
  </post>

  <post>
    <tytul>Żółta wydzielina z pępka po operacji przepukliny pępkowej z siatką</tytul>
    <slug>zolta-wydzielina-z-pepka-po-operacji-przepukliny-pepkowej</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>przepuklina pępkowa, siatka przepuklinowa, zakażenie rany, odrzut siatki, powikłania po operacji</tagi>
    <tresc><![CDATA[<h2>Pytanie pacjentki</h2>
<p>Jestem 3 tygodnie od operacji przepukliny pępkowej. Na początku po operacji zrobiło się wokół pępka mocno zaczerwienione. Po tygodniu lekarz założył mi sączki, żeby mogła wypływać wydzielina. Teraz po 3 tygodniach rana się fajnie goi, jedynie co to z pępka wydziela się żółta wydzielina o dość nieprzyjemnym zapachu. Co to może być? Miałam robiony tomograf, który nic nie wykazał. Czy to możliwe, że siatka się nie przyjęła?</p>

<h2>Odpowiedź chirurga – dr Stanisław Dąbrowiecki</h2>
<p>Na podstawie aktualnej literatury medycznej dotyczącej powikłań po zastosowaniu siatki w operacji przepukliny pępkowej, odrzut siatki bez zakażenia jest zjawiskiem bardzo rzadkim. Większość przypadków usunięcia siatki (mesh explantation) jest związana z infekcją, a nie z czystą reakcją nieinfekcyjną.</p>
<p>W dużych badaniach rejestracyjnych i prospektywnych odsetek powikłań bez infekcji (np. przewlekły ból, reakcja zapalna bez zakażenia) stanowi niewielki ułamek wszystkich powikłań wymagających interwencji chirurgicznej. W praktyce, spośród 100 przypadków powikłań po zastosowaniu siatki w operacji przepukliny pępkowej, „odrzut siatki" bez jej zakażenia występuje w mniej niż 5 przypadkach (poniżej 5%), a najczęściej jest to 1–2 przypadki na 100 powikłań. Przyczyną powikłań są głównie zakażenia, surowiczaki, krwiaki czy mechaniczne niepowodzenia. Wydzielina powinna być zbadana bakteriologicznie – posiew i ocena, co w niej jest.</p>
<p>Podsumowując: „odrzut" siatki bez zakażenia jest bardzo rzadki i stanowi wyjątkowe powikłanie po operacji przepukliny pępkowej z użyciem siatki.</p>]]></tresc>
    <seo_title>Żółta wydzielina z pępka po operacji przepukliny – czy siatka się nie przyjęła?</seo_title>
    <seo_description>Żółta wydzielina z pępka 3 tygodnie po operacji przepukliny pępkowej z siatką. Zakażenie czy odrzut siatki? Odpowiada chirurg dr Stanisław Dąbrowiecki.</seo_description>
  </post>

  <post>
    <tytul>Ból w miejscu siatki 7 lat po operacji przepukliny – czy prostata ma na to wpływ?</tytul>
    <slug>bol-siatka-7-lat-po-operacji-przepukliny-prostata</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>przepuklina pachwinowa, siatka przepuklinowa, ból po operacji, powiększona prostata, nawrót przepukliny</tagi>
    <tresc><![CDATA[<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>7 lat po operacji przepukliny z założeniem siatki pojawia się ból w tym samym miejscu co przed operacją, po jakimś czasie znika. Dodatkowo stwierdzono powiększenie prostaty. Czy powiększona prostata ma na to wpływ?</p>

<h2>Odpowiedź chirurga – dr Stanisław Dąbrowiecki</h2>
<p>Sama powiększona prostata raczej nie jest bezpośrednią przyczyną bólu w miejscu po operacji przepukliny. Może jednak mieć na ten ból pośredni wpływ.</p>
<p>Po operacji przepukliny, nawet po kilku latach, może czasem pojawiać się ból w tym samym miejscu. Może to być związane z blizną po operacji, z siatką, która została wtedy założona, albo z nawrotem przepukliny, czyli ponownym osłabieniem ściany brzucha w tym miejscu. Taki ból zwykle nasila się przy wysiłku, kaszlu, dźwiganiu, napinaniu brzucha i potem stopniowo mija.</p>
<p>Powiększona prostata często powoduje, że trzeba mocniej się napinać przy oddawaniu moczu, bo strumień jest słabszy i pęcherz opróżnia się gorzej. Przy takim mocnym „parciu" podnosi się ciśnienie w jamie brzusznej. To właśnie to podwyższone ciśnienie może „obudzić" ból w miejscu po przepuklinie albo nasilić dolegliwości, jeśli jest tam blizna, podrażniony nerw albo niewielki nawrót przepukliny.</p>
<p>Można to ująć tak: prostata nie psuje siatki i nie jest główną przyczyną bólu w bliźnie, ale przez to, że zmusza do częstego, silnego napinania brzucha, może nasilać ten ból. Jednocześnie sam ból w dawnym miejscu przepukliny może oznaczać nawrót przepukliny i na pewno wymaga badania lekarskiego oraz kontrolnego USG tej okolicy.</p>]]></tresc>
    <seo_title>Ból po operacji przepukliny 7 lat później – czy prostata ma na to wpływ?</seo_title>
    <seo_description>Ból w miejscu siatki 7 lat po operacji przepukliny i powiększona prostata. Czy to powiązane? Wyjaśnia chirurg dr Stanisław Dąbrowiecki.</seo_description>
  </post>

  <post>
    <tytul>Biegunka po operacji przepukliny brzusznej – co może być przyczyną?</tytul>
    <slug>biegunka-po-operacji-przepukliny-brzusznej</slug>
    <autor>Stanisław Dąbrowiecki</autor>
    <kategoria>Bez kategorii</kategoria>
    <tagi>operacja przepukliny, biegunka po operacji, Clostridioides difficile, antybiotyki, powikłania pooperacyjne</tagi>
    <tresc><![CDATA[<h2>Pytanie pacjenta</h2>
<p>Dzień dobry, 6 dni temu miałem zabieg laparoskopowego zaopatrzenia przepukliny brzusznej. Rany goją się pięknie, bólu praktycznie brak. Ale w drugiej dobie pojawiła się biegunka, która trwa bezustannie. Od dwóch dni przyjmuję Loperamid. Póki co problem się utrzymuje.</p>

<h2>Odpowiedź chirurga – dr Stanisław Dąbrowiecki</h2>
<p>Biegunka po operacji przepukliny, która zaczyna się w drugiej dobie po zabiegu i trwa już sześć dni, najczęściej ma związek z jelitami, a nie z samą przepukliną czy siatką. Może być spowodowana antybiotykiem podanym około operacji, zmianą flory jelitowej, stresem okołooperacyjnym albo infekcją jelitową, która „nałożyła się" w tym czasie.</p>
<p>Problem zaczyna się wtedy, kiedy biegunka trwa długo i nie reaguje dobrze na leki typu Loperamid. Główne podejrzenie to zakażenie bakterią Clostridioides difficile, czyli drobnoustrojem, który potrafi namnożyć się w jelitach po antybiotykoterapii i prowadzić do poważniejszego zapalenia jelita grubego. Typowe jest to, że biegunka nie ustępuje mimo leków „hamujących" i często towarzyszy jej gorsze samopoczucie.</p>
<p>Powikłania po operacji brzucha, takie jak ropień w jamie brzusznej czy nieszczelność jelita, są po zabiegach laparoskopowych przepukliny rzadkie. Zwykle wtedy oprócz biegunki pojawia się gorączka, narastający ból brzucha, wzdęcie, złe samopoczucie, przyspieszone tętno. Jeśli brzuch nie boli, rany goją się dobrze, nie ma gorączki – częściej myślimy o problemie jelitowym niż typowo chirurgicznym.</p>
<p>Gdy biegunka trwa szósty dzień, a Loperamid nie rozwiązuje sprawy, sensowne jest sprawdzenie, czy nie ma zakażenia C. difficile – poprzez badanie stolca w kierunku toksyn tej bakterii. Warto też ocenić podstawowe badania krwi, żeby upewnić się, że nie dochodzi do odwodnienia ani cięższego stanu zapalnego.</p>
<p>Do czasu wyjaśnienia przyczyny najważniejsze jest, żeby się nie odwodnić: pić często małe ilości płynów, najlepiej z dodatkiem elektrolitów, unikać ciężkich, tłustych potraw i alkoholu. Leki hamujące biegunkę nie powinny być stosowane długo, zwłaszcza jeśli podejrzewamy infekcję jelitową, bo mogą zatrzymywać toksyny w jelicie.</p>]]></tresc>
    <seo_title>Biegunka po operacji przepukliny brzusznej – przyczyny i postępowanie</seo_title>
    <seo_description>Biegunka od 6 dni po laparoskopowej operacji przepukliny brzusznej, Loperamid nie pomaga. Co może być przyczyną? Odpowiada dr Stanisław Dąbrowiecki.</seo_description>
  </post>
</posts>